**尖角龍屬**（[屬名](../Page/屬.md "wikilink")：）是[角龍科](../Page/角龍科.md "wikilink")[恐龍的一](../Page/恐龍.md "wikilink")[屬](../Page/屬.md "wikilink")，是種[草食性動物](../Page/草食性.md "wikilink")，生活於[上白堊紀的](../Page/上白堊紀.md "wikilink")[北美洲](../Page/北美洲.md "wikilink")。化石發現於[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")[亞伯達省的](../Page/亞伯達省.md "wikilink")[恐龍公園組](../Page/恐龍公園組.md "wikilink")（Dinosaur
Park Formation）地層，距今約7650萬到7550萬年前\[1\]。

屬名在[古希臘文意指](../Page/古希臘文.md "wikilink")「尖刺[蜥蜴](../Page/蜥蜴.md "wikilink")」，**centron**(*κεντρον*)意思是「尖刺的」，而**sauros**(*σαυρος*)意為「蜥蜴」。屬名是指牠頭盾周圍的小型角，而非牠鼻端上的角（在命名時仍未知道鼻角的存在）。其屬名易與[釘狀龍](../Page/釘狀龍.md "wikilink")（*Kentrosaurus*）混淆，兩者來自於相同的希臘文字源，但尖角龍字首改為"C"，以避免混淆。

## 描述

[Centrosaurus.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Centrosaurus.JPG "fig:Centrosaurus.JPG")。位於[維多利亞科學博物館](../Page/維多利亞科學博物館.md "wikilink")\]\]
尖角龍是種中型恐龍，身長約6公尺，身體由結實的四肢來支撐。如同其他的[尖角龍族](../Page/尖角龍族.md "wikilink")，尖角龍的鼻端有一大型鼻角\[2\]。隨者[物種的不同](../Page/物種.md "wikilink")，鼻角可能是向前、或向後彎曲。在[眼睛上也有一對小型額角](../Page/眼睛.md "wikilink")。尖角龍的特徵是頭盾頂端，有兩個向前的小角，*C.
apertus*的額角是向上彎曲的。尖角龍的頭盾是普通地長，上有大型洞孔，頭盾周圍則有小型的角\[3\]。

## 歷史

尖角龍的化石最初是由古生物學家[勞倫斯·賴博](../Page/勞倫斯·賴博.md "wikilink")（Lawrence
Lambe）所發現，發現於[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")[亞伯達省的](../Page/亞伯達省.md "wikilink")[紅鹿河流域](../Page/紅鹿河.md "wikilink")。之後，亞伯達省的[恐龍省立公園發現許多尖角龍的](../Page/恐龍省立公園.md "wikilink")[屍骨層](../Page/屍骨層.md "wikilink")。某些大規模的屍骨層，面積廣達數百平方公尺，具有數千個化石，有不同年齡的尖角龍個體。科學家推測這些高密集的屍骨層，是因為尖角龍群體行動時，遭到洪水或其它自然災害而被集體掩埋\[4\]。近年在亞伯達省南部的Hilda鎮附近，發現一個有近千個尖角龍化石的屍骨層，是已知最大型的恐龍化石聚集處\[5\]。

在2005年命名的第二個種[布瑪尼尖角龍](../Page/布瑪尼尖角龍.md "wikilink")（*C.
brinkmani*），化石被發現於加拿大亞伯達省的[老人組](../Page/老人組.md "wikilink")（Oldman
Formation）。在2012年被建立為新屬，[冠飾角龍屬](../Page/冠飾角龍屬.md "wikilink")（*Coronosaurus*）\[6\]。

## 分類

[Centrosaurus_apertus_skull_ROM.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Centrosaurus_apertus_skull_ROM.png "fig:Centrosaurus_apertus_skull_ROM.png")\]\]
尖角龍屬於[角龍科的](../Page/角龍科.md "wikilink")[尖角龍亞科](../Page/尖角龍亞科.md "wikilink")，也是尖角龍亞科的名稱來源。尖角龍亞科是群大型角龍類恐龍，分佈於[北美洲](../Page/北美洲.md "wikilink")，具有突出的鼻角、不明顯的額角、短頭盾與短[鱗骨](../Page/鱗骨.md "wikilink")、高長的臉部、以及往後方延伸的鼻部洞孔\[7\]。牠的近親有[戟龍及](../Page/戟龍.md "wikilink")[獨角龍](../Page/獨角龍.md "wikilink")。由於尖角龍、獨角龍相當類似，有古生物學家提出尖角龍、獨角龍其實是同種動物\[8\]。

尖角龍亞科[演化支的其他物種有](../Page/演化支.md "wikilink")：[厚鼻龍](../Page/厚鼻龍.md "wikilink")\[9\]\[10\]、[愛氏角龍](../Page/愛氏角龍.md "wikilink")\[11\]、[野牛龍](../Page/野牛龍.md "wikilink")\[12\]\[13\]、[亞伯達角龍](../Page/亞伯達角龍.md "wikilink")\[14\]、[河神龍](../Page/河神龍.md "wikilink")\[15\]、可能還有[短角龍](../Page/短角龍.md "wikilink")\[16\]，但短角龍是[疑名](../Page/疑名.md "wikilink")。因為尖角龍亞科的不同種、甚至不同個體的差異性，所以一直有爭論哪些屬、種是有效的；尤其是尖角龍與獨角龍是否有效屬，還是相同物種的不同性別。在1996年，[彼得·達德森](../Page/彼得·達德森.md "wikilink")（Peter
Dodson）發現尖角龍、戟龍、獨角龍之間有足夠的差異性可成立獨立的屬，而戟龍與尖角龍的關係較親近，而離獨角龍關係較遠。達德森認為獨角龍中的角鼻獨角龍（*M.
nasicornis*）可能是雌性戟龍\[17\]。他的論點只有部分人採納，其他研究人員並不接受角鼻獨角龍是雌性戟龍的觀點，或獨角龍為有效屬\[18\]。較早的角龍類恐龍[原角龍被假設具有](../Page/原角龍.md "wikilink")[兩性異形](../Page/兩性異形.md "wikilink")\[19\]，但沒有證據顯示角龍科恐龍為兩性異形\[20\]\[21\]\[22\]。

## 古生物學

[Centrosaurus.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Centrosaurus.png "fig:Centrosaurus.png")
如同其他的[角龍科](../Page/角龍科.md "wikilink")，尖角龍的頜部是用來咬碎[植物的](../Page/植物.md "wikilink")，而頭盾則是巨大頜部[肌肉的附著點](../Page/肌肉.md "wikilink")。根據加拿大亞伯達省發現的屍骨層，顯示尖角龍是種[群居動物](../Page/群居動物.md "wikilink")\[23\]。亞伯達省[恐龍省立公園的一個屍骨層](../Page/恐龍省立公園.md "wikilink")，由尖角龍、戟龍的化石所構成\[24\]。另一種可能是，這些大量死亡的動物不是群居動物，而是在乾旱時期聚集到水坑中\[25\]。發現尖角龍化石的地層，地質年代較戟龍古老，顯示顯示戟龍在環境改變的時期取代了尖角龍\[26\]。
[Centrosaurus_skin.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Centrosaurus_skin.jpg "fig:Centrosaurus_skin.jpg")
角龍類的大型鼻角與頭盾，是恐龍之中最特殊的面部特徵之一。自從首次被發現有角恐龍之後，牠們的角與頭盾功能長久以來都是爭論的主題之一。常見的理論有：抵抗掠食動物的武器、物種內打鬥的工具、視覺上的辨識物。2009年的一份研究，比較了[三角龍與尖角龍的顱骨損傷](../Page/三角龍.md "wikilink")，提出這些損傷應該是物種內打鬥行為留下的，由抵抗掠食動物造成的可能性較小。尖角龍的頭盾太薄，無法有效抵抗掠食動物；而三角龍的頭盾較厚、實心無洞孔，具保護頸部的可能性較大。尖角龍的顱骨較少損傷，顯示頭盾與角較常充當視覺辨識功能\[27\]。

## 古生態學

古生物學家Thomas M.
Lehman發現，尖角龍化石都發現於亞伯達省南部，是[茱蒂斯河流域最常發現的恐龍之一](../Page/茱蒂斯河.md "wikilink")\[28\]。Lehman提出假設，在白堊紀晚期的北美洲，大型草食性恐龍有明顯的地域差異，不同種類的草食性恐龍，棲息於各別的有限地理範圍內\[29\]。至於現代大型草食性哺乳動物，大都廣泛分布於不同地理區，與前者有非常大的不同\[30\]。

## 參考文獻

<div class="references-small">

<references>

</references>

</div>

## 外部連結

  - [恐龍博物館有關尖角龍的資料](https://web.archive.org/web/20070528035758/http://www.dinosaur.net.cn/museum/Centrosaurus.htm)

  - [尖角龍](https://web.archive.org/web/20160304211838/http://www.dinodata.org/index.php?option=com_content&task=view&id=6315&Itemid=67)
    Dinodata

  - [尖角龍亞科](https://web.archive.org/web/20091208104359/http://www.thescelosaurus.com/centrosaurinae.htm)
    The Thescelsosaurus

[Category:尖角龍亞科](../Category/尖角龍亞科.md "wikilink")
[Category:上白堊紀恐龍](../Category/上白堊紀恐龍.md "wikilink")
[Category:北美洲恐龍](../Category/北美洲恐龍.md "wikilink")

1.

2.
3.
4.
5.  Scientists find dino deathbed, signs of carnage. Edmonton Sun.
    <http://www.edmontonsun.com/news/canada/2010/06/18/14439211.html>
    retrieved 18 06 2010

6.  Ryan, M. J.; Evans, D. C.; Shepherd, K. M.; Sues, H. (2012). "A new
    ceratopsid from the Foremost Formation (middle Campanian) of
    Alberta". Canadian Journal of Earth Sciences 49 (10): 1251.

7.

8.
9.
10.

11.

12.
13.
14.

15.
16. Dodson, P., Forster, C. A, and Sampson, S. D. (2004) *Ceratopsidae*.
    In: Weishampel, D. B., Dodson, P., and Osmólska, H. (eds.), *The
    Dinosauria* (second edition). University of California
    Press:Berkeley, pp. 494–513. ISBN 978-0-520-24209-8.

17. Dodson, P. (1996). *The Horned Dinosaurs: A Natural History*.
    Princeton University Press: Princeton, New Jersey, pp. 197–199. ISBN
    978-0-691-02882-8.

18.

19.

20. Forster, C. A. (1990). The cranial morphology and systematics of
    *Triceratops*, with a preliminary analysis of ceratopsian phylogeny.
    Ph.D. Dissertation. University of Pennsylvania, Philadelphia. 227
    pp.

21.

22.

23. "Centrosaurus." In: Dodson, Peter & Britt, Brooks & Carpenter,
    Kenneth & Forster, Catherine A. & Gillette, David D. & Norell, Mark
    A. & Olshevsky, George & Parrish, J. Michael & Weishampel, David B.
    *The Age of Dinosaurs*. Publications International, LTD. p. 135.
    ISBN 978-0-7853-0443-2.

24.

25.

26.
27. Farke, A.A., Wolff, E.D.S., and Tanke, D.H. (2009) "[Evidence of
    Combat in
    *Triceratops*](http://www.plosone.org/article/info%3Adoi%2F10.1371%2Fjournal.pone.0004252)".
    PLoS ONE 4(1): e4252. <doi:10.1371/journal.pone.0004252>

28.
29.
30. Lehman, T. M., 2001, Late Cretaceous dinosaur provinciality: In:
    Mesozoic Vertebrate Life, edited by Tanke, D. H., and Carpenter, K.,
    Indiana University Press, pp. 310-328.